% Johdanto

\chapter{Johdanto}
Älylaitteiden ja tietokoneiden kehityksen sekä internetin parantuneen saatavuuden seurauksena verkon kautta käytettävien palveluiden kysyntä ja tarjonta ovat kasvaneet kovalla vauhdilla viime vuosina. Tästä johtuen koko internetin luonne on muuttunut täysin. Olemme todella kaukana 90-luvun dokumenttipohjaisesta internetistä. Nykyaikaiset nettisivut ovat täysverisiä ohjelmia.

Tämän takia myös web-ohjelmoinnissa käytettävissä teknologioissa on tapahtunut paljon muutoksia. Jotta nettisivuista saatiin pelkkien HTML-dokumenttien sijasta ohjelmia, 90-luvun puolivälissä julkaistiin PHP (palvelinpuolen kieli) ja JavaScript (asiakaspuolen kieli). Nykyään näistä kahdesta JavaScript on ehdottomasti suositumpi, minkä takia keskityn tässä insinöörityössä sen vertailuun Rustin kanssa.

Vaikka JavaScript onkin suosittu, siinä on paljon ongelmia\cite{medium:javascript}. Suurimmat ongelmat liittyvät kielen heikkoon tyypitykseen. Se saattaa aiheuttaa ongelmia, jotka ilmenevät vasta ajon aikana ja vain tietyissä rajatapauksissa. Tämän takia koodin testaamiseen ja laadun ylläpitämiseen pitää panostaa enemmän. Toinen iso ongelma on se, että JavaScript ei ole tarkka koodin tyylistä. Jo pelkästään funktion kirjoittamiseen on useita eri tyylejä. Tämä hankaloittaa projekteissa kommunikointia ja työtoverien koodin lukemista.

Koska JavaScript on tulkattava kieli, se tulee aina häviämään suorituskyvyssä käännettäville kielille. Tätä eroa on osittain kavennettu ajonaikaisen kääntämisen optimoinneilla.

Edellä mainittujen syiden takia lähivuosina on ilmaantunut useita vaihtoehtoja sekä palvelin- että asiakaspuolen ohjelmointikieliksi. Näistä yksi itseäni eniten kiinnostava on Rust. Tämän insinöörityön yhteydessä toteutettu projekti käyttää Rustia sekä palvelimella että asiakaspuolella.

\clearpage
